\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{ ../../../preambules/style_act}
\usepackage{minted}
\header{\textbf{Chapitre C2.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
%
\lstset{%
	language=python,%
	basicstyle=\ttfamily,%
	keywordstyle = \color{green!60!black},
	keywordstyle = [2]\color{orange},
	commentstyle = \color{gray}\itshape,
	stringstyle  = \color{blue},
	%numbersep=20pt,
	showstringspaces=false
        %numbers = left,
        %numberstyle = \tiny, 
        %stepnumber=1,
        %numbersep = 5pt
}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE1.} Préparation d'une solution par dissolution}
%
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Réaliser des mesures de manière précise}
  \comp{RÉA}{Utiliser l'outil informatique (notebook)}
  \comp{RÉA}{Préparer une solution par dissolution}
  \comp{VAL}{Interpréter des résultats, des observations (histogramme)}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  En chimie on prépare une solution en utilisant du matériel bien spécifique. Dans cette
  activité, on s'intéresse en particulier au \emph{sérum physiologique}.

  \textbf{Objectifs:}
  \begin{itemize}
    \item Préparer \qty{100}{\mL} de sérum physiologique avec précision.
    \item Évaluer la précision de la verrerie en chimie.
  \end{itemize}
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
%
\begin{docs}
  \docL[sidebyside, lefthand ratio=.75]{Le sérum physiologique}{doc:serumphy}
  Le sérum physiologique, ou solution physiologique, est un indispensable de la trousse à
  pharmacie familiale. Ce liquide physiologique est composé \textbf{d'eau purifiée et de
    chlorure de sodium (sel) à $0,9\%$, soit \qty{9.0}{\g\per\l}}.

  Grace à sa composition isotonique, il est toléré par les cellules du corps humain.

  \raggedleft{\emph{www.labogilbert.fr}}
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.25]{images/serum_phy.png}
  %
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = 0.6]{Quelques éléments de verrerie}{doc:verrerie}
  \centering
  \includegraphics[scale=.25]{images/becher_fiole_eprouv.png}
  \tcblower
  \textbf{jaugée : } se dit d'un élément de verrerrie ne permettant la mesure que
  \emph{d'un seul volume}. Il existe donc des fioles jaugées de \qty{50}{\mL}, de
  \qty{100}{\mL} de \qty{200}{\mL} etc...
  %
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = .75]{Le ménisque}{doc:menisque}
  Lorsqu'on rempli un récipient suffisamment étroit avec de l'eau, on remarque que
  \emph{la surface de l'eau n'est pas plane} : on appelle cela \emph{le ménisque}.

  La mesure d'un volume, se fait \emph{par rapport au bas du ménisque}: il faut que la
  graduation soit \emph{tangente} au bas du ménisque et que \emph{ \textcolor{red}{des
      coins d'eau dépassent de la limite}}.
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.4]{images/menisque.png}
  %
  \docL[]{Évaluer la précision d'une série de mesures.}{doc:precision}
  \begin{itemize}
    \item Lorsqu'on dispose de plusieurs mesures d'une même grandeur $x$, on considère que
    \emph{la valeur la plus représentative} est \emph{la moyenne}, notée $\overline{x}$.
    \item En mathématiques, on peut calculer \emph{l'écart-type} qui caractérise \emph{la
      dispersion des mesures} autour de la valeur moyenne : \emph{plus il est faible}, plus les
    résultats sont proches de la moyenne \emph{et plus on considère la mesure comme précise.}
  \end{itemize}
  %
  \docL[]{Tracer un histogramme}{doc:histo}
  L'histogramme d'une série de mesures expérimentales est une représentation graphique de
  la distribution de valeurs : c'est un diagramme en bâton représentant en abscisse
  \emph{les valeurs de la grandeurs $x$} et en ordonnées \emph{le nombre de valeurs
    correspondant à un intervalle}.

  Pour tracer un histogramme avec python on utilise le module \pyth{matplotlib.pyplot} et
  l'instruction suivante:
  \begin{center}
    \pyth{plt.hist(tableau_valeurs)}
  \end{center}
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.4]{images/histogramme.png}
  %
  \docL[sidebyside]{Ouvrir un notebook jupyter}{doc:notebook}
  \begin{itemize}
    \item Dans la barre d'outil cliquer sur 
    \raisebox{-4pt}{\includegraphics{images/lancer_serveur}}
    \item Cliquer sur les trois points.
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=.4]{images/choix_dossier_1}
    \end{center}
    \item Choisir le dossier et démarrer le serveur (voir ci-contre)
    \item Attendre que le navigateur internet se lance et cliquer sur le notebook pour
    l'ouvrir.
  \end{itemize}
    \tcblower
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=.4]{images/choix_dossier_2}
    \end{center}
  %
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = .8]{Dissolution en chimie}{doc:dissolution}
  \centering
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{images/dissolution}
  \tcblower
  \begin{center}
  \qrcode{https://youtu.be/VO3LnyjCS4Y}
  \scriptsize{\url{colibris.link/dissolutionProtocole}}
\end{center}
\end{docs}

% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Partie 1 : mesure de volume et précision}
\begin{enumerate}
  \item Rappeler la définition de la masse volumique d'un corps. 
  \item Exprimer le volume d'un corps en fonction de sa masse et de sa masse
  volumique. Préciser les unités.
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole suivant: \refDoc{doc:verrerie} \refDoc{doc:menisque}
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Tarer la balance avec le bécher et ajouter \qty{100}{\mL} d'eau en s'aidant des
    graduations.
    \item Mesurer la masse correspondant.
    \item Calculer le volume correspondant, noté $V'$ et le noter.
    \item Vider complètement le bécher et reprendre les étapes précédentes pour obtenir
    une deuxième valeur de $V'$
  \end{dingautolist}
  \item Recopier et compléter le tableau suivant à l'aide des valeurs des autres groupes.
\end{enumerate}
%
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tblr}{
      hlines, vlines,
      column{1} = {font=\bfseries},
      cell{1}{1} = {c=13}{halign=c},
      cell{2}{2} = {c=2}{halign=c},
      cell{2}{4} = {c=2}{halign=c},
      cell{2}{6} = {c=2}{halign=c},
      cell{2}{8} = {c=2}{halign=c},
      cell{2}{10} = {c=2}{halign=c},
      cell{2}{12} = {c=2}{halign=c},
    }
    Bécher de \qty{100}{mL} &  &   &   &   &   &   &   &   &   &    &    &    \\
    Groupe  & 1  &   & 2  &   & 3  &   & 4  &   & 5  &    & 6   &    \\
    Mesure \no & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
    Masse en g  &   &   &   &   &   &   &   &   &   &    &    &    \\
    $V'$ en mL  &   &   &   &   &   &   &   &   &   &    &    &    \\
    
  \end{tblr}
\end{table}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Reprendre les questions 3 et 4 pour la fiole jaugée de \qty{100}{\mL}.
  \item \rea Ouvrir et compléter le notebook jupyter \fichier{histogramme.ipynb} avec les
  valeurs du tabeau précédent. \refDoc{doc:notebook}
  \item \rea Après accord du professeur, imprimer et coller les histogrammes obtenus.
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \val Conclure : quel est l'élément de verrerie permettant la mesure la plus
  précise du volume? \refDoc{doc:precision} \refDoc{doc:histo}
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Partie 2 : préparation du sérum physiologique}
\begin{enumerate}
  \item Rechercher dans le cours la définition de la concentration en masse.
  \item Exprimer le volume d'une solution en fonction de la masse de soluté et de sa
  concentration en masse
  \item Calculer la masse de chlorure de sodium à peser pour préparer \qty{100}{mL} de
  sérum physiologique. \refDoc{doc:serumphy}
  \item Recopier et compléter le procotole suivant: \refDoc{doc:dissolution}
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Pesser une masse $m = ...$ de chlorure de sodium et les introduire dans une fiole
    jaugée de ... mL.
    \item Ajouter de l'eau distillée, en rinçant la coupelle de pesée et l'entonnoir,
    jusqu'à mi-hauteur environ.
    \item Agiter jusqu'à dissolution totale.
    \item Compléter jusqu'au trait de jauge et agiter pour homogénéiser.
  \end{dingautolist}
  \item \rea Pendant qu'un·e membre du groupe réalise les étapes du protocole précédent,
  l'autre le guide et complète la grille d'évaluation ci-dessous.
\end{enumerate}
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tblr}{
      vlines, hlines,
      row{1} = {font=\bfseries, halign=c},
    }
    Étapes d'une dissolution & \faGrinBeam[regular] & \faFrown[regular] \\
    La balance est tarée avec la coupelle de pesée & & \\
    Il n'y a pas de poudre sur le plateau de la balance & & \\
    {La coupelle de pesée et l'entonnoir sont rincés en récupérant \\
      l'eau de rinçage dans la fiole jaugée} & & \\
    la dissolution et totale avant le deuxième ajout d'eau distillée & & \\
    Le bas du ménisque est bien tangent au trait de jauge & & \\
  \end{tblr}
\end{table}
%
\appelProf
%
\end{document}
